**通海大地震**发生于[当地时间](../Page/北京时间.md "wikilink")1970年，[矩震級](../Page/矩震級.md "wikilink")7.7级，最大[烈度达](../Page/烈度.md "wikilink")10度。震源深度11公里，震央位于[中国](../Page/中国.md "wikilink")[云南省](../Page/云南省.md "wikilink")[通海县](../Page/通海县.md "wikilink")、[峨山之间](../Page/峨山.md "wikilink")。地震由[走滑断层断裂所引发](../Page/走滑断层.md "wikilink")，而其所在的[红河断层自](../Page/红河断层.md "wikilink")1700年以来就从未发生过7级以上的地震。至少有一万人在地震中死亡，为近十年来伤亡最为惨重的一次地震。地震造成500万至2500万美元的经济损失，受灾面积达到8781多平方公里。

此次地震造成15621人死亡，受伤人数超过32431人\[1\]。是[中华人民共和国建国以来第三大地震](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")。雖然死亡人數逾萬，但因時值[文化大革命期間](../Page/文化大革命.md "wikilink")，地震發生後3天，官方傳媒仍無一報道此宗慘劇。\[2\]

## 预兆

1969年11月底，西南地质地震大队曾派遣考察小组来到通海进行考察。他们发现了寒冬中百花盛开的反常景象，推算得知地下温度出现了升高，但是未能确定地震的发生。1970年1月4日，考察小组居住的旅社的井内反常地干涸，当夜也出现了闷热的天气，街上还出现了老鼠群奔的情景。1月5日凌晨，地震爆发。\[3\]

## 政府反应

地震發生後3天內，官方卻無任何有關報道。直至第4天，《雲南日報》才刊出一則消息，指「昆明以南地區發生了一次7級地震」，消息未提及具體位置、傷亡情况，只強調「有毛澤東思想的指引……我們一定能奪得抗災鬥爭的徹底勝利」。此後《[人民日報](../Page/人民日報.md "wikilink")》報道：災區群众在大災之後「不要救濟和捐助」，只收下毛主席畫像、《[毛主席語錄](../Page/毛主席語錄.md "wikilink")》等精神食糧。

地震当天[北京方面迅速召集了医疗队](../Page/北京.md "wikilink")，于当夜乘专机抵达[昆明并转至通海进行救助](../Page/昆明.md "wikilink")。中央于震后提出了十六字方针：自力更生、奋发图强、发展生产、重建家园。

直至2000年，官方才首次正式披露地震的死傷人數。\[4\]

## 民间反应

在当时[文化大革命尚未结束的情况下](../Page/文化大革命.md "wikilink")，灾区官员提出：不要救济粮、不要救济款、不要救济物。在此种思潮下，直接的经济和物质援助几乎不被接收。全国各地向灾区发送了143,000余封慰问信，同时各种与[毛泽东相关的书籍和像章也被送往灾区](../Page/毛泽东.md "wikilink")，用以在精神上支持灾区群众重建家园。这样的“支援”最终没有取得预期的效果。\[5\]

## 注释与参考文献

## 参见

  - [中國地震列表](../Page/中國地震列表.md "wikilink")
  - [唐山大地震](../Page/唐山大地震.md "wikilink")
  - [汶川大地震](../Page/汶川大地震.md "wikilink")
  - [小江断裂带](../Page/小江断裂带.md "wikilink")

[Category:1970年地震](../Category/1970年地震.md "wikilink")
[Category:1970年中国灾难](../Category/1970年中国灾难.md "wikilink")
[Category:通海县](../Category/通海县.md "wikilink")
[Category:峨山彝族自治县](../Category/峨山彝族自治县.md "wikilink")
[Category:玉溪历史](../Category/玉溪历史.md "wikilink")
[Category:云南地震](../Category/云南地震.md "wikilink")
[Category:1970年1月](../Category/1970年1月.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.